香港的黃金時代還未來臨

香港的黃金時代還未來臨
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

不少人見到這文章標題，又會笑我太天真。但我還是那句，未來既是沒有人可知，那我寧願有盼望地想像未發生的事，也不願被殘酷的現實嚇得自己連向前走一步也不敢。當然我這想法也不是全沒根據，只是還有很多難以預測的因素，使人無法知道這盼望會何時實現。但人沒有夢想，與一條鹹魚有甚麼分別？

若說起香港的黃金年代，不少人都會說是上世紀80年代，但是那時候港人要面對前途問題，亦要承受六四的沉痛打擊，不少人選擇移民。歸根究柢，港人對中共缺乏信心，只是抱着「借來的地方、借來的時間」的心態，用最短時間賺取最多利益，好讓自己有更多選擇。因此，我說80年代的香港只是表面風光。

對我來說，在真正的香港黃金時代，港人並不會只是過客，而是真的視香港為家。香港不只是一個賺錢的好地方或去西方世界的跳板，而是大家都願意在這裏生活，希望在此終老。香港不應是一個弱肉強食、汰弱留強的叢林，而是一個有關愛、讓弱勢可享人類尊嚴的地方。香港亦不只是一個只求效率、盲目發展的地方，而是能讓人與環境都可持續和諧發展。香港更不應是一個只有一種政治正確的牢籠，而是一個可包容多元意見，但人們願意透過平等對話去尋求共識的地方。

不少人讀到這裏，可能會恥笑我緣木求魚，香港正在不斷倒退，不變成專制中國的一個城市已是萬幸，竟還說會有一個未來臨的黃金時代？尤其是這幾年，一國兩制不斷倒退，不少人對香港未來失卻信心計劃移民，情況與80年代相近。對他們來說，香港不會變得越來越好。

但我還是相信香港在未來會有一個真正的黃金時代，因我看到真正屬於香港的一代人已在香港茁壯成長起來。在傘運之後，看到更多人希望香港要真正由港人來管治，而不只是那些甘為某國代理人的。或許在此時此刻，他們的聲音被不斷打壓，也有一些人因而灰心喪志，但這種港人的自我意識，已深深滲進了香港社會內，尤其是年輕一代。若一天真的由這些植根於香港的港人主導香港的管治，他們應能以長遠及整體的目光去規劃香港的未來，而不會只求個人的短期利益。以港人一向展現的靈活多變及堅毅，加上醒覺了的公義之心，若我們可以自主命運，建立起一個真正的黃金時代，絕不是癡人說夢。

中共高牆不可能永世不倒

當前阻礙香港向黃金時代邁進的，只是橫行於中國大陸的中共專政。這高牆似是堅固不倒，事實是中共正面對內憂外患，突變會隨時出現。我不是說中共會在短期內倒台，我只是說不要以為中共能永久執政，因常識及歷史告訴我們，沒有一個政權能永世不倒，問題只是沒有人能預知這會何時及以何種方式發生。

當前我們要做的，就是做好準備，當時機來到之時，就能有力去擔起這重責，為香港開拓真正的黃金時代。若我們能以迎接香港黃金時代這心態來面對眼前的各種困難及打壓，不單不會那麼容易被強權所壓倒，即使倒下了也能很快再次站起來；我們還能更好地利用現在這等候的階段去裝備好自己。

我們不會只是消極及被動地呆等，而是把握每一個看到的機會，預備好香港社會去應對未來的挑戰。就算失敗了，也要從中學習，使香港能變得更強。當巨人變弱的時候，細小但堅強的香港就可以尋索空間，去實踐香港黃金時代的大計。就讓我們一起去迎接那還未來臨的黃金時代。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
「崇尚學習」則「善於鬥爭」？ (古德明)

下一則
蘋果會客室

過撚埋添啦

遍地屎